好的，让我们详细推导 Softmax 函数关于输入 \( x \) 的导数。我们先定义 Softmax 函数，然后逐步推导导数。

### Softmax 函数定义

对于输入向量 \( x \) 的第 \( i \) 个元素，Softmax 函数定义为：

\[
y_i = \frac{e^{x_i}}{\sum_{j} e^{x_j}}
\]

### 导数推导

我们要计算 \( y_i \) 对 \( x_j \) 的导数，即 \( \frac{\partial y_i}{\partial x_j} \)。

#### 1. **对角项（\( i = j \)）**

对于 \( i = j \) 的情况：

\[
\frac{\partial y_i}{\partial x_i} = \frac{\partial}{\partial x_i} \left( \frac{e^{x_i}}{\sum_{k} e^{x_k}} \right)
\]

使用商法则（\(\frac{u}{v}\) 的导数为 \(\frac{u'v - uv'}{v^2}\)）：

- 设 \( u = e^{x_i} \)，\( v = \sum_{k} e^{x_k} \)

因此：

\[
\frac{\partial y_i}{\partial x_i} = \frac{e^{x_i} \cdot \sum_{k} e^{x_k} - e^{x_i} \cdot e^{x_i}}{\left(\sum_{k} e^{x_k}\right)^2}
\]

进一步化简：

\[
= \frac{e^{x_i} \left( \sum_{k} e^{x_k} - e^{x_i} \right)}{\left(\sum_{k} e^{x_k}\right)^2}
\]

因为 \( y_i = \frac{e^{x_i}}{\sum_{k} e^{x_k}} \)，所以我们可以重写这个结果：

\[
= y_i \left(1 - y_i\right)
\]

#### 2. **非对角项（\( i \neq j \)）**

对于 \( i \neq j \) 的情况：

\[
\frac{\partial y_i}{\partial x_j} = \frac{\partial}{\partial x_j} \left( \frac{e^{x_i}}{\sum_{k} e^{x_k}} \right)
\]

这时，使用商法则，注意到 \( e^{x_i} \) 不依赖于 \( x_j \)：

\[
= \frac{0 \cdot \sum_{k} e^{x_k} - e^{x_i} \cdot e^{x_j}}{\left(\sum_{k} e^{x_k}\right)^2}
\]

\[
= -\frac{e^{x_i} \cdot e^{x_j}}{\left(\sum_{k} e^{x_k}\right)^2}
\]

我们可以将这个结果表示为：

\[
= -y_i y_j
\]

### 3. **综合结果**

将对角项和非对角项的结果结合起来，我们可以得到 Softmax 的导数：

\[
\frac{\partial y_i}{\partial x_j} =
\begin{cases}
y_i (1 - y_i), & \text{if } i = j \\
-y_i y_j, & \text{if } i \neq j
\end{cases}
\]

### 总结

- **Softmax 函数**的导数 \( \frac{\partial y_i}{\partial x_j} \) 描述了 Softmax 输出如何随着输入的变化而变化。
- 对于同一类别（对角项），导数为 \( y_i(1 - y_i) \)。
- 对于不同类别（非对角项），导数为 \( -y_i y_j \)。

这种导数在神经网络的反向传播过程中非常重要，特别是与交叉熵损失结合使用时。如果你还有疑问或需要进一步的解释，请告诉我！
