为了推导公式 \( P = C_{100}^{30} p^{70} (1 - p)^{30} \) 的导数，我们需要明确目标。你可能想对其中的变量 \( p \) 求导，因为公式中涉及 \( p \) 作为一个连续变量（白球的比例）。

这个公式的结构是二项分布的概率公式的一部分，表示在100次抽取中，抽到70次白球的概率，其中 \( p \) 是白球的概率。

我们来对这个公式 \( P \) 对 \( p \) 求导数。

### 公式

\[
P = C_{100}^{30} p^{70} (1 - p)^{30}
\]

其中，\( C_{100}^{30} \) 是常数，和 \( p \) 无关，因此在求导时可以忽略它。接下来，我们对 \( p^{70} (1 - p)^{30} \) 这个部分对 \( p \) 求导。

### 1. 利用乘法规则

求导时，我们可以用**乘法法则**，即对两个函数的乘积 \( f(p)g(p) \)，其导数为：

\[
(fg)' = f'(p)g(p) + f(p)g'(p)
\]

这里，设 \( f(p) = p^{70} \)，\( g(p) = (1 - p)^{30} \)。

### 2. 求导步骤

#### 对 \( p^{70} \) 求导

\[
\frac{d}{dp} p^{70} = 70 p^{69}
\]

#### 对 \( (1 - p)^{30} \) 求导

\[
\frac{d}{dp} (1 - p)^{30} = -30 (1 - p)^{29}
\]

### 3. 代入乘法法则

将这两部分的导数代入乘法法则：

\[
\frac{dP}{dp} = C_{100}^{30} \left( 70 p^{69} (1 - p)^{30} + p^{70} (-30) (1 - p)^{29} \right)
\]

可以进一步整理：

\[
\frac{dP}{dp} = C_{100}^{30} \left( 70 p^{69} (1 - p)^{30} - 30 p^{70} (1 - p)^{29} \right)
\]

这就是公式 \( P \) 对 \( p \) 的导数。

### 解释

- \( 70 p^{69} (1 - p)^{30} \) 是第一个项，代表对 \( p^{70} \) 的导数。
- \( -30 p^{70} (1 - p)^{29} \) 是第二个项，代表对 \( (1 - p)^{30} \) 的导数。
